Im Folgenden wird geprüft, ob das tatsächliche Ergebnis der Arbeit die Anforderungen,
die in Kapitel \ref{ch:req} beschrieben wurden, erfüllen.
Damit kann bewertet werden, ob die implementierte Lösung den Anforderungen genügt.

\section{Funktionale Anforderungen}\label{sec:evel_func}
Die Funktionalen Anforderungen, die in Abschnitt \ref{sec:req_func} gelistet sind,
werden im Folgenden ausgewertet.
Sie werden dabei, neben den allgemeinen Anforderungen, analog zur Definition gruppiert.
Diese Gruppierung entstand aus der Erkenntnis, dass für jede unterstützte Aktion eine wiederkehrende Folge von Schritten sukzessiv
abgearbeitet werden muss:
\begin{enumerate}
    \item Cachen der Ressourcen
    \item Lokale Behandlung der Aktion und eventueller Seiteneffekte
    \item Synchronisation der Aktion
    \item Eventuelle Konfliktlösung
\end{enumerate}
Diese Abfolge von Schritten wird hier Zyklus genannt.

\subsection{Allgemein}\label{subsec:eval_general}
Anforderung REQ-01 wurde erfüllt. Sobald der Benutzer offline bzw. wieder online ist,
wird ihm innerhalb von maximal drei Sekunden
durch die Anpassung der Navigationsleiste mitgeteilt, in welchem Zustand sich die laufende Anwendung aktuell befindet.
Das ist aus Sicht der Nutzererfahrung auch wichtig, denn somit kann er noch vor der lokalen Ausführung einer Aktion
entscheiden, ober er diese tatsächlich ausführen will,
im Bewusstsein dessen,
dass seine Aktionen nicht sofortig mit Kollaboratoren synchronisiert werden.
Weiterhin führt, sofern er offline ist, ein Verweis auf eine Erklärung, was der offline-modus ist, wie er zustande kommt
und was das für die Benutzung der Anwendung bedeutet.


\subsection{Lokale Aktionen}\label{subsec:eval_local}
Der erste Schritt des Zyklus beschreibt das lokale Behandeln unterstützter und nicht unterstützter Aktionen.
Das wichtigste Feedback für den Benutzer bei der Ausführung einer Aktion ist,
ob diese erfolgreich verarbeitet werden konnte.
Anforderung REQ-02 ist erfüllt, denn es wurde eine generische Änderung implementiert, sodass dem Benutzer bei Ausführung
jeder nicht unterstützten Aktion mitgeteilt wird, dass seine Aktion nicht ausgeführt werden konnte.
Erst wenn eine Aktion explizit unterstützt wird, wird diese Meldung bei der Ausführung nicht mehr angezeigt.

Anforderung REQ-03 ist erfüllt, da die Anwendung um einen Service Worker erweitert wurde,
der an das Netzwerk fehlgeschlagene Anfragen bearbeitet. Die den fehlgeschlagenen
Anfragen resultierenden Ressourcen werden
in der graphischen Oberfläche mit einem Asterisk gekennzeichnet dargestellt,
sodass der Benutzer weiß, dass diese Ressource nur lokal und (noch) nicht im Backend in diesem Zustand vorliegt.
Weiterhin wird die durch diese Anfrage erzeugte Operation ebenfalls in der Oberfläche in
einer Liste dargestellt.
REQ-04 und REQ-05 sind somit erfüllt.

\subsection{Synchronisation}\label{subsec:eval_sync}
Der nächste Schritt adressiert die Synchronisation.
Damit eine Synchronisation stattfinden kann, muss eine Folge von zu synchronisierenden Aktionen gespeichert werden.
Der Service Worker fängt jede, durch Aktionen entstehende Anfragen ab und persistiert die
resultierenden Operationen in der IndexedDB\@ mittels der im Rahmen der Service Worker Komponente implementierten
Klasse \lstinline{OperationService}.
Anforderung REQ-06 ist dadurch erfüllt.

Die Synchronisation wird mit einer Nachricht an den Service Worker durch die Klasse \lstinline{SWCommunicator} gestartet,
sobald die Anwendung wieder eine Verbindung mit dem Backend aufbauen kann
und der angestoßene Authentifikationsmechanismus erfolgreich beendet wurde.
Anforderung REQ-07 und REQ-08 sind erfüllt.

Um Anforderung REQ-09 zu erfüllen, die die Synchronisation um einer RTCS unterstützte Aktion behandelt,
wurde der Service Worker, sowie die React Komponente \lstinline{App.jsx}, angepasst.
Der Service Worker schickt eine Nachricht an den main thread,
der wiederum den RTCS Client zur Synchronisierung auffordert.

Das Vereinfachen von Operationen, also die Reduzierung sich überschreibender Operationen, wurde nicht implementiert.
Beispielsweise könnten bei wiederholter Anwendung von \textsl{update}-Operationen auf die selbe Ressource
alle Operationen bis auf die letzte ignoriert und damit entfernt werden. Das würde bei auftretenden Konflikten
erheblich zur Verbesserung der Nutzererfahrung beitragen, da sonst bei jeder Synchronisation dieser Operationen
ein Konflikt gelöst werden müsste.
Anforderung REQ-10 wurde als nice-to-have definiert und ist nicht erfüllt.

Die React Komponenten, die für die Darstellung der Ressourcen verantwortlich sind, wurden so angepasst,
dass sie nach der erfolgreichen Synchronisation die Ressourcen neu laden, damit diese die aktuelle
Version des Backends bereitstellen. Das erfüllt Anforderung REQ-11.


\subsection{Konfliktbehandlung}\label{subsec:eval_conflict}
Um den Zyklus zu vollenden, müssen Konflikte erkannt und behandelt werden.
Die Klasse \lstinline{SyncHandler} des Service Workers besitzt Methoden, um einen solchen Konflikt
bei der Synchronisation zu erkennen. Die nötigen Informationen zur Erkennung eines Konflikts werden
bereits in den \textsl{Controller}-Klassen gesammelt und in der IndexedDB gespeichert.
Anforderung REQ-12 ist also erfüllt.

Wie in Abbildung \ref{fig:conflict} dargestellt, wird bei einem Konflikt dem Benutzer ein Dialog angezeigt,
um diesen zu lösen. Dabei stehen ihm zwei Auswahlmöglichkeiten zu Verfügung. Zum einen die eigene Änderung,
zum Anderen die Änderung im Backend.
Anforderung REQ-13 ist teilweise erfüllt.
Die Visualisierung der Unterschiede bzw. des Konflikts ist aktuell nur eine primitive JSON Darstellung der Ressourcen,
die Unterschiede sind farbliche hinterlegt.
Hier muss die Gestaltung noch angepasst werden, um dem Benutzer bei der Konfliktlösung zu helfen.

Die dritte Möglichkeit, also dem Benutzer eine Zusammenführung der Ressourcen vorzuschlagen, bzw.
diese automatisch durchzuführen, wurde nicht implementiert.
Diese Anforderung ist jedoch für die korrekte Funktionsfähigkeit der Software nicht notwendig.
Der Quellcode wurde so vorbereitet und kommentiert, dass diese Funktion leicht implementiert werden kann.
Anforderung REQ-14 ist nicht erfüllt.

\subsection{Unterstützte Aktionen}\label{subsec:eval_supported_actions}
Anforderung REQ-15 ist teilweise erfüllt, da die Menge der tatsächlich unterstützten Aktionen
nur eine Teilmenge der geforderten Menge der unterstützten Aktion ist.
Folgende Aktionen wurden implementiert und sind deshalb Elemente der Menge der unterstützten Aktionen:
\begin{itemize}
    \item Hinzufügen eines Codings
    \item Entfernen eines Codings
    \item Bearbeiten eines Codes
    \item Hinzufügen eines Codes
    \item Entfernen eines Codes
    \item Verschieben eines Codes
    \item Bearbeiten eines Dokumentes
    \item Hinzufügen eines Dokumentes
    \item Entfernen eines Dokumentes
    \label{list:supported_actions_eval}
\end{itemize}


\section{Nicht Funktionale Anforderungen}\label{sec:eval_non_func}
Im Folgenden werden die nicht Funktionalen Anforderungen, die in Abschnitt \ref{sec:req_non_func} gelistet sind,
ausgewertet. Zunächst werden die technologischen Anforderungen betrachtet,
danach folgen die anwenderbezogenen Anforderungen.

\subsection{Technologische Anforderungen}\label{subsec:eval_tech}

Anforderung REQ-16 ist erfüllt, da zur Implementierung ein Service Worker benutzt wurde (siehe Abschnitt \ref{subsec:impl_sw.js})

Wie in Kapitel \ref{ch:impl} beschrieben wurde der Service Worker modularisiert entworfen und so entwickelt
dass neue Funktionen leicht hinzugefügt werden können. Es wurden Gemeinsamkeiten erkannt und diese entsprechend ausgelagert.
Weiterhin wurde die Datenbankschnittstelle abstrahiert, sodass, falls ein anderes Persistenzverfahren verwendet wird,
lediglich die Klasse \lstinline{DB} angepasst werden muss.
Schließlich kann die Funktionalität des Service Workers einfach abgeschaltet werden, indem er nicht mehr registriert wird.
Anforderungen REQ-17 und REQ-18 sind damit erfüllt.

Da der Service Worker Funktionalität des Backends und des RTCS Servers implementieren muss,
befindet sich die Logik dieser Funktionalität an mehreren Stellen des Projekts.
Der RTCS Server, wie auch der Service Worker sind in Javascript geschrieben.
Deshalb ist hier prinzipiell die Wiederverwendung von Code möglich und muss mit dem
Build System konfiguriert werden. Diese Anpassung wurde nicht implementiert, sodass
Anforderung REQ-19 nicht erfüllt ist.
Das Backend ist in Java implementiert,
hier kann also kein gemeinsamer Code zur Wiederverwendung im Backend und im Service Worker geschrieben werden.

Die Erstellung des Service Workers wurde in das Build-System mit entsprechenden Gulp-Tasks und Webpack-Entries
integriert. Anforderung REQ-20 ist erfüllt.

Abschnitt \ref{sec:impl_tests} beschreibt, wie die bestehende Test-Suite angepasst wurde, sodass auch
die Akzeptanztests im Falle einer Verbindungsunterbrechung getestet werden können.
Dafür wurden mehrere Tests entworfen und diese im Test-job in der Pipeline integriert.
Anforderung REQ-21 ist erfüllt.
Um die Qualität der Anwendung sicherzustellen, müssen noch mehrere Testszenarien entworfen und implementiert werden.
Weiterhin ist es sinnvoll alle Akzeptanztests auch mit dem geckodriver\footnote{https://github.com/mozilla/geckodriver}
zu testen.


In Abschnitt \ref{subsec:arch_caching} wird der Aufbau und die Verwendung des Caches sowie der IndexedDB beschrieben.
Sobald also ein Benutzer Zugang zu den Daten auf der Festplatte des Benutzers hat, hat er auch Zugang zu den bereits
gespeicherten Daten des Benutzers durch den Service Worker.
Eine Möglichkeit, dies zu verhindern, wäre, diese Daten zu verschlüsseln.
Aufgrund des erhöhten Aufwands der Implementierung, sowie der verschlechterten Nutzererfahrung,
wurde diese Funktion nicht implementiert.
Anforderung REQ-22 ist deshalb nur teilweise erfüllt, da zur Nichterfüllung ein Zugang zu den Daten auf der
Festplatte erforderlich ist.

In Abschnitt \ref{subsubsec:impl_app} wird der Nachrichtenaustausch vom main thread zum Service Worker beschrieben.
Hier wird unter anderem der Authentifizierungstoken gesendet. Der Service Worker verwendet also den bestehenden
Authentifizierungsmechanismus, der bereits Anforderung REQ-23 erfüllt. Anforderung REQ-23 ist also erfüllt.

\subsection{Anwenderbezogene Anforderungen}\label{subsec:eval_user}
Der beanspruchte dynamisch Festplattenspeicher setzt sich aus der Beanspruchung des Cache sowie der IndexedDB
zusammen. Die folgenden Werte wurden gemessen mit Chromium 69.0.3497.100 (Official Build) Arch Linux (64-bit).
Bei einer Sitzung mit fünf Dokumenten und sieben Codes, sowie fünf Synchronisationsoperationen,
wurde ein benötigter Speicher von 336KB festgestellt. Den größten Anteil davon beansprucht die Log Datei mit 294KB,
also ca 88\%. Die eigentliche Datenbank benötigt hier nur 893B, also ca. 0,2\%.
Mit welcher Strategie der Browser die Log Datei rotiert, ist nicht bekannt.
Die Größe des CacheStorage beläuft sich auf 108KB\@.
Die Anforderung REQ-24 ist unter der Bedingung, dass die Log Datei der IndexedDB nicht über 9MB wächst, erfüllt.

Der zusätzliche verursachte Datenverkehr im Netzwerk besteht
aus dem Ping zum Backend (siehe Abschnitt \ref{subsubsec:gui}).
Der Ping findet alle drei Sekunden statt und benötigt ca. 50B, als ca. 60KB/Stunde.
Anforderung REQ-25 ist erfüllt.

Gänzlich ohne Beeinträchtigung des Nutzungserlebnisses kommt die Erweiterung nicht aus.
Zum einen wird der Benutzer aufgefordert Konflikte zu lösen, wenn diese bei der Synchronisation entstanden sind.
Bei einer Synchronisation ohne Konflikte ist die Dauer der Synchronisation abhängig von der Art und Anzahl der
zu synchronisierenden Operationen.
Die Werte in Tabelle \ref{table:sync_dur} wurden auf einer Testumgebung mit
einem Intel Core\textsuperscript{TM} i5-6500 Prozessor und 16 GB Arbeitsspeicher ermittelt.

\begin{table}[htpb]
    \centering
    \begin{tabular}{p{0.3\textwidth}@{\hskip0.05\textwidth}p{0.2\textwidth}@{\hskip0.05\textwidth}p{0.4\textwidth}}
        \textbf{Art der Operation} & \textbf{Anzahl} & \textbf{Dauer in ms} \\
        \hline \hline
        insertCode & 10 &  850\\
        insertCode & 25 &  2223\\
        insertCode & 40 &  4150\\
        relocateCode & 10 &  950\\
        relocateCode & 25 &  2060\\
    \end{tabular}
    \caption{Gemessene Dauer der Synchronisation mit unterschiedlicher Operationsanzahl }
    \label{table:sync_dur}
\end{table}

Es ist zu erkennen, dass die Dauer der Synchronisation superlinear mit der Anzahl der Operationen
steigt.
Je nachdem, wie viele Operationen synchronisiert werden müssen, ist Anforderung REQ-26 erfüllt.

